\documentclass{article}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{listings}
\usepackage{color} %red, green, blue, yellow, cyan, magenta, black, white
\usepackage[dvips]{graphicx}
\usepackage{float} %places float at precisely at specefide lockation, option H 
\usepackage{algorithm2e}
\definecolor{mygreen}{RGB}{28,172,0} % color values Red, Green, Blue
\definecolor{mylilas}{RGB}{170,55,241}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\begin{document}

\lstset{language=c,%
    %basicstyle=\color{red},
    breaklines=true,%
    morekeywords={matlab2tikz},
    keywordstyle=\color{blue},%
    morekeywords=[2]{1}, keywordstyle=[2]{\color{black}},
    identifierstyle=\color{black},%
    stringstyle=\color{mylilas},
    commentstyle=\color{mygreen},%
    showstringspaces=false,%without this there will be a symbol in the places where there is a space
    numbers=left,%
    numberstyle={\tiny \color{black}},% size of the numbers
    numbersep=9pt, % this defines how far the numbers are from the text
    %emph=[1]{for,end,break},emphstyle=[1]\color{red}, %some words to emphasise
    %emph=[2]{word1,word2}, emphstyle=[2]{style},    
    %title=\lstname
}


\title{Home Exam 1, INF5063}
\maketitle
\author{Gruppe 5: Finn-Haakon Tuft, Stian Valle}

\section*{Innledning}
Denne rapporten skal beskrive hvilke steg vi tok for å optimalisere en
video-encoder bare ved å restrukturere kode og bruke
parallelliseringsmulighetene til en enkelt x86-kjerne ved å bruke SSE
og AVX.

\section*{Fremgangsmåte}

\subsection*{Kodestruktur}
En del av målet vårt har vært å hele tiden kunne sammenlikne
kjøretiden av ny kode med kjøretiden på gammel kode. Derfor har vi
valgt å ta vare på tidligere lagde funksjoner med en postfix \_old,
\_sse, \_avx, \_empty eller liknende. Dette har også vært greit å ha i
forbindelse med å kontrollere at resultatet av kjøringen av en ny
versjon av en funksjon har gitt riktig resultat. For å kontrollere
hvilken versjon av en funksjon som skal brukes har vi laget en header
``config.h'' som inneholder noen makroer som spesifiserer dette. Koden
vi har endret på har nesten utelukkende vært i ``dsp.c'' og ``me.c''.

\subsection*{Profilering}
For å profilere koden har vi brukt gprof. For å måle tiden på koden
har vi brukt en differanse av gettimeofday for hver frame som
encodes. Vi begynte også å lage et (forhåpentligvis) mer presis
måleverktøy som skulle bruke RDTSC, men dette begynte vi egentlig ikke
å bruke (``timer.h'', ``timer.c''). 

Vi har også sjekket kjøretiden på funksjoner eller deler av funksjoner
ved å fjerne disse delene og kjøre programmet uten dem, som en
tidsreferanse. Programmet vil da selvsagt gi feil resultat, men på
grunn av programmets struktur vil det likevel ikke krasje, og det vil
ikke utelate flere kalkulasjoner enn dem vi hadde til hensikt å
utelate. Ved å ta differansen mellom kjøretid når disse delene faktisk
er med og referansetiden får vi et godt estimat på hvor mye tid den
delen av koden tar per frame. Resultatene av disse estimatene er
gjengitt i kildekoden der vi har gjort dem.

\section*{Kodeopptimalisering}

\subsection*{sad\_block\_8x8}
Fra profilering så vi at denne brukte omlag 92\% (skjekk dette samt
inkludere ref.) av tiden, den var derfor en opplagt første kandidat
for vektorisering.  Første vektoriserte versjon, fikk vi bruk ned til
78\% (skjekk og ref), kjøretid per frame gikk ned fra 800 til 400
(skjekk og ref) altså en 2x speed up.


\begin{lstlisting}
  max_v =_mm_max_epu8(a,b);min_v= _mm_min_epu8(a,b);
  res1=  _mm_subs_epu8(max_v,min_v);   
  _mm_store_si128(&t[0],res1);
\end{lstlisting}

\subsection*{Videre overblikk}

Etter å ha gjort denne optimaliseringen av sad\_block\_8x8 var det
fortsatt helt klart denne funksjonen som brukte mest tid (og det ville
den fortsette å gjøre). På andre og tredje plass begynte imidlertid
dct\_1d og idct\_1d så smått å vise seg på profileringene. Selv om
mesteparten av jobben fortsatt var på sad\_block\_8x8 bestemte vi oss
for å vektorisere disse to også.

\subsection*{dct\_1d\_sse og idct\_1d\_sse}
Disse funksjonene var veldig like og handlet bare om å multiplisere en
vektor med en forhåndsutregnet matrise med cosinus-verdier. For
dct\_1d var det greit å bruke matrisen gitt i prekoden, for da var den
gitt på en slik måte at det var enktelt å bruke metoden for ``Matrix
multiplication using SSE'' som var skissert i foilene ``Vector
processing: SSE++'', bare at metoden måtte utvides til å fungere for
en $8\times 8$ matrise. For å kunne gjøre noe tilsvarende med idct\_1d
forhåndstransponerte vi matrisen som var gitt i
prekoden. Vektorisering av dct\_1d sparte omtrent 12 ms/frame, mens
vektoriserning av idct\_1d sparte bare 5 ekstra ms/frame. (tiden tatt
på christianus.ifi.uio.no).

\subsection*{sad\_block\_8x8\_1.1\_v2}
Forsøkte å gjøre flere adds i sse, men så ingen forbedring, heller noe
saktere kjøring.

\begin{lstlisting}
  res3 = _mm_unpacklo_epi16(sum,zero_vec);
  res2 = _mm_unpackhi_epi16(sum,zero_vec);
  sum = _mm_add_epi32(res3,res2);
  
  _mm_store_si128(&get_res[0],sum);
  

  res += get_res[0]; res += get_res[1];res += get_res[2];res += get_res[3]; 
\end{lstlisting}

\subsection*{me\_block\_8x8\_avx\_1\_0}
Inlinet sad\_block\_8x8\_avx og flyttet ut dirty\_hack1 utenfor for
løkkene i me\_block, da denne ikke forandres innenfor et kall av
me\_block.  Dette ga en ca 20 ms besparelse per frame i forhold til
sad\_block\_avx (gikk fra 90ms til 69ms).  Forsøk på å inline loopen
ga 1-2ms besparelser. Ble ikke med i denne versjonen, da det naturlig
nok gjør koden mere uoverskiktelig.
  
sad\_block\_avx. Ved å flytte ut blokka halveres denne. 

\subsection*{me\_block\_8x8\_sse\_1\_1}
Ved å erstatte avx funksjonen med sse instruksjoner, avx ble brukt
først da det er færre instruksjoner, dermed mindre rot. Tiden ble
redusert yttligere, ned til 60ms.

\subsection*{sad\_block\_8x8\_1.1\_v3}
Forsøkte å vektorise utregingen av hvor i minnet data skal hentes,
dette ble 10 ms saktere.

\begin{lstlisting}
a = _mm_set1_epi32(stride);
  b = _mm_load_si128(&multi_c[0]);
  res1 = _mm_mul_epu32(b,a);
  res2 = _mm_mul_epu32(_mm_srli_si128(b,4), _mm_srli_si128(a,4));
  _mm_store_si128( &mem_addr[4],_mm_unpacklo_epi32(_mm_shuffle_epi32(res1, _MM_SHUFFLE (0,0,2,0)), _mm_shuffle_epi32(res2, _MM_SHUFFLE (0,0,2,0)))); //fra SO
  mem_addr[0] =0; mem_addr[1] = stride; mem_addr[2] = stride <<1; mem_addr[3] = stride*3;
  
  //160 ms
  memcpy(&t[0],&block1[mem_addr[0]],8); memcpy(&t[8],&block1[mem_addr[1]],8);  


\end{lstlisting}


\subsection*{sad\_block\_8x8\_avx\_1.0\_v1}
Kjørt på labmaskine på simula, gikk fra sse 80ms til avx 91 ms. Ikke
helt det resultatet som var ventet.  write to stack memory: fra 20ms
til 27ms, calcualtion: fra 26ms til 21ms, writeout fra 11ms til 16ms.

\subsection*{sad\_block\_8x8\_avx\_1.0\_v1}
Prøvde forskjellige versjoner av load,
\_256\_load\_lddqu\_si256 ingen forskjell fra load.

\begin{lstlisting}


\end{lstlisting}

\subsection*{SSE vs. AVX}
Et overraskende resultat av eksperimenteringen var at når vi prøvde å
bruke AVX-instruksjoner så tok disse versjonene i utgangspunktet
lenger tid enn deres naturlige SSE-motpart. Etter litt research fant
vi ut at det er noe som heter avx sse penalty, noe som betyr at man kan
tape tid hvis man blander AVX og SSE instruksjoner. Da vi valgte å
bare bruke AVX-versjoner av alle funksjoner fant vi at programmet
brukte 65 ms/frame, mens bare SSE-versjoner brukte 60 ms/frame.




\end{document}







